---
title: "DevOps & SRE"
description: DevOps 的名字由來，是 Development + Operations (開發營運).
image: "../../public/blogs/devops.png"
publishedAt: "2024-05-22"
updatedAt: "2024-05-22"
author: "Eugene"
isPublished: true
tags:
  - DevOps
---

DevOps 的名字由來，是 Development + Operations（開發營運）

常有人會問 DevOps === CI/CD ？

我的回答：是，但不回是全部。DevOps 可以說是一個原則。DevOps 原則內由包含 CI/CD，可以說是一個很多人聽到 DevOps 是會聯想到 CI/CD。

傳統的開發如下：

- 設計新功能
- 寫程式
- 找 Bug
- 修 Bug
- 生出更多的 Bug

我們知道 DevOps 會有 Develop 和 Operations

| Develop 開發 | 左右間的問題 | Operations 維運 |
| ------------ | ------------ | --------------- |
| 設計新功能   | 衝突         | 確保系統穩定    |

工程師的名言：服務能動就不要動他！但，這樣這的好嘛？

傳統的開發面臨的問題

- 溝通不良
- 交付速度慢
- 開發速度慢
- 協作障礙

DevOps 原則就是一個以解決衝突為前提的原則，原則內也有搭配自動化提升效率

RD 會問：開發人員也要有維運的觀念？
SRE 回答：我想要要一起協作！

SRE 工程師會參與產品的

- 計畫 Plan

  - 決定目標
  - 釐清要做的事
    - jira 或 google docs

- 程式碼管理 Code

  - 程式碼建立
  - 軟體建立
  - 版本控制
    - github 或 gitlab

- 建置 Build

  - 編譯、封裝程式碼
  - Docker Image 建置
    - docker、npm 或 maven

- 測試 Test

  - 確保 Function 的可行性
  - 確保 Source Code 的可行性
  - 單元測試
  - 元件測試
  - 整合測試
    - vitest、crypress.io、mock 或 pytest

- 發布 Release

  - Image 的版本
  - 兼容性問題
    - node 20 升級成 node 21
    - python 3.11 升級成 python 3.12

- 部屬 Deploy

  - 將軟體部屬至機器上
    - Cloud Build、Helm 或 Kubectl

- 操作/維運 Operate

  - 緊急事件回應
  - 日誌管理
  - 故障排除
    - Cloud Run、Cloud Function、GCE 或 GKE

- 監控 Monitor
  - 警報
    - Google Chat、Telegram 或 Skype
  - 分析趨勢
  - 建立儀表板 (四項黃金指標)
    - 分別是延迟（Latency），流量（Traffic），错误（Errors）和饱和度（Saturation）
      - Cloud Logging、Cloud Morniting 或 Datadog

就這樣？監控之後就沒有事情做了？

當然不是！監控完，下一步就會根據監控的結果制定出新的計畫。服務哪裡可以優化的、流量調整和趨勢優化等…

制定計畫(Plan) 後就繼續 code → Build → Test → Release → Deploy → Operate → Monitor

這就是 DevOps 圖片的由來

<Image src="/blogs/19267603/devops.png" width="718" height="404" alt="Image" sizes="100vw" />

根據上圖的 DevOps 流程，會發現像是建置、測試、發布和部屬。都是屬於重複性的工作，將重複的事情交給機器去做？

CI 內有 Build 和 Test Stages
工作可以交給 Circle CI、Gitlab Runner、Github Actions 或 Jenkins CI 來實現

CD 內有 Deploy Stages，CD 會分成兩個部分

- Continuous Delivery 持續交付

  - 自動發布至儲存庫
  - 手動部署至 Production 環境

- Continuous Deployment 持續部署
  - 自動部署至 Dev、QA 和 Staging 環境

DevOps 實踐

<Image src="/blogs/19267603/dev_ops_implemention.jpg" width="718" height="404" alt="Image" sizes="100vw" />

### 參考資訊

- [SITCON 2024 R0 ｜混亂中的和諧](https://www.youtube.com/watch?v=H5UdbtLq8Ow&t=149s)
